\documentclass[10pt]{beamer}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish,es-tabla]{babel}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}
\usepackage{times}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{float}
\usepackage{cite}
\usepackage{listings}
\usepackage{setspace}
\usepackage{color}
\usepackage{xcolor}
\usetheme[progressbar=frametitle]{metropolis}
\usepackage{appendixnumberbeamer}
\usepackage[scale=2]{ccicons}
\usepackage{pgfplots}
\usepgfplotslibrary{dateplot}
\usepackage{xspace}
\newcommand{\themename}{\textbf{\textsc{metropolis}}\xspace}

\definecolor{gray97}{gray}{.97}
\definecolor{gray75}{gray}{.75}
\definecolor{gray45}{gray}{.45}

\definecolor{mGreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mGray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mPurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backgroundColour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstset{literate=
  {á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
  {Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
  {à}{{\`a}}1 {è}{{\`e}}1 {ì}{{\`i}}1 {ò}{{\`o}}1 {ù}{{\`u}}1
  {À}{{\`A}}1 {È}{{\'E}}1 {Ì}{{\`I}}1 {Ò}{{\`O}}1 {Ù}{{\`U}}1
  {ä}{{\"a}}1 {ë}{{\"e}}1 {ï}{{\"i}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1
  {Ä}{{\"A}}1 {Ë}{{\"E}}1 {Ï}{{\"I}}1 {Ö}{{\"O}}1 {Ü}{{\"U}}1
  {â}{{\^a}}1 {ê}{{\^e}}1 {î}{{\^i}}1 {ô}{{\^o}}1 {û}{{\^u}}1
  {Â}{{\^A}}1 {Ê}{{\^E}}1 {Î}{{\^I}}1 {Ô}{{\^O}}1 {Û}{{\^U}}1
  {œ}{{\oe}}1 {Œ}{{\OE}}1 {æ}{{\ae}}1 {Æ}{{\AE}}1 {ß}{{\ss}}1
  {ű}{{\H{u}}}1 {Ű}{{\H{U}}}1 {ő}{{\H{o}}}1 {Ő}{{\H{O}}}1
  {ç}{{\c c}}1 {Ç}{{\c C}}1 {ø}{{\o}}1 {å}{{\r a}}1 {Å}{{\r A}}1
  {€}{{\EUR}}1 {£}{{\pounds}}1
}
\lstset{ frame=Ltb,
framerule=0pt,
aboveskip=0.5cm,
framextopmargin=3pt,
framexbottommargin=3pt,
framexleftmargin=0.4cm,
framesep=0pt,
rulesep=.4pt,
backgroundcolor=\color{backgroundColour},
rulesepcolor=\color{black},
%
stringstyle=\ttfamily,
showstringspaces = false,
basicstyle=\small\ttfamily,
commentstyle=\color{gray45},
keywordstyle=\bfseries,
%
numbers=left,
numbersep=15pt, 
numberstyle=\tiny,
numberfirstline = false,
breaklines=true,
}

\lstdefinestyle{CStyle}{
    backgroundcolor=\color{backgroundColour},   
    commentstyle=\color{mGreen},
    keywordstyle=\color{magenta},
    numberstyle=\tiny\color{mGray},
    stringstyle=\color{mPurple},
    basicstyle=\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
    tabsize=2,
    language=C
}

% minimizar fragmentado de listados
\lstnewenvironment{listing}[1][]
{\lstset{#1}\pagebreak[0]}{\pagebreak[0]}

\lstdefinestyle{consola}
{basicstyle=\scriptsize\bf\ttfamily,
backgroundcolor=\color{gray97},
}

\lstdefinestyle{C}
{language=C,
}


\definecolor{gray97}{gray}{.97}
\definecolor{gray75}{gray}{.75}
\definecolor{gray45}{gray}{.45}

\definecolor{mGreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mGray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mPurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backgroundColour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% UNCC Theme Adjustments %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\definecolor{CanvasBG}{HTML}{FAFAFA}

% From the official style guide
\definecolor{UnccGreen}{HTML}{00703C}
\definecolor{UnccGold}{HTML}{B3A369}
\definecolor{UnccLightGreen}{HTML}{C3D7A4}
\definecolor{UnccYellow}{HTML}{F0CB00}
\definecolor{UnccOrange}{HTML}{F3901D}
\definecolor{UnccLightYellow}{HTML}{FFF6DC}
\definecolor{UnccBlue}{HTML}{00728F}
\definecolor{UnccPink}{HTML}{DE3A6E}
\definecolor{White}{HTML}{FFFFFF}
\definecolor{LightGray}{HTML}{DDDDDD}

% Supporting Color Palette
\definecolor{WarmGray}{HTML}{696158}
\definecolor{StoneGray}{HTML}{717C7D}
\definecolor{DarkGreen}{HTML}{2C5234}
\definecolor{LightGreen}{HTML}{509E2F}
\definecolor{BrightGold}{HTML}{F0CB00}

% Screamers
\definecolor{Royal}{HTML}{72246C}
\definecolor{Ocean}{HTML}{006BA6}
\definecolor{Flash}{HTML}{B52555}
\definecolor{Citrus}{HTML}{FFB81C}
\definecolor{Spring}{HTML}{CEDC00}

% Serenity
\definecolor{Garden}{HTML}{B7CE95}
\definecolor{Sand}{HTML}{F0E991}
\definecolor{Bloom}{HTML}{F1E6B2}
\definecolor{Clay}{HTML}{B7B09C}
\definecolor{Cloud}{HTML}{BAC5B9}

% Set colors here
\setbeamercolor{frametitle}{bg=UnccGreen}
\setbeamercolor{progress bar}{bg=BrightGold, fg=UnccGreen}
\setbeamercolor{alerted text}{fg=Flash}

\setbeamercolor{block title}{bg=LightGreen, fg=White}
\setbeamercolor{block title example}{bg=Ocean, fg=White}
\setbeamercolor{block title alerted}{bg=Citrus, fg=White}
\setbeamercolor{block body}{bg=CanvasBG}

\metroset{titleformat=smallcaps, progressbar=foot}

\makeatletter
\setlength{\metropolis@progressinheadfoot@linewidth}{2pt}
\setlength{\metropolis@titleseparator@linewidth}{2pt}
\setlength{\metropolis@progressonsectionpage@linewidth}{2pt}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% UNCC Theme Adjustments %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\title{Análisis Térmico}
\subtitle{Midiendo temperatura}
% \date{\today}
\date{}
\author{Diego Andrés Restrepo Leal\\ \texttt{diego.restrepoleal@campusucc.edu.co}}
\institute{Programa de ingeniería electrónica\\ Facultad de ingeniería\\ Universidad Cooperativa de Colombia}
% \titlegraphic{\hfill\includegraphics[height=1.5cm]{logo.pdf}}

\begin{document}

\maketitle

\begin{frame}{Tabla de contenido}
  \setbeamertemplate{section in toc}[sections numbered]
  \tableofcontents%[hideallsubsections]
\end{frame}

\section{Eslaca Celsius y Fahrenheit}
\begin{frame}{Eslaca Celsius y Fahrenheit}
	\begin{itemize}
		 \item El agua hierbe a: 100°C o 212°F.
		 \item El agua se congela a: 0°C o 32°F.
	\end{itemize}
	\hfill \break
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[angle=0, width=0.5\textwidth]{celsius_fahrenheit.png} 
		\caption{Calibración de dos termómetros: Celsius y Fahrenheit.}
		\label{fig:celcius_fahrenheit}
	\end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{Conversión entre escalas (Cambio de unidades)}
Para convertir de \textbf{Fahrenheit a Celsius} se debe aplicar la ecuación \ref{Fahrenheit_a_Celsius}
	\begin{equation}\label{Fahrenheit_a_Celsius}
		t_{C} = \frac{5}{9}(t_{F} - 32)
	\end{equation}

\hfill \break
Mientras que la ecuación \ref{Celsius_a_Fahrenheit} se usa para convertir de \textbf{Celsius a Fahrenheit}.
	\begin{equation}\label{Celsius_a_Fahrenheit}
		t_{F} = \frac{9}{5}t_{C} + 32
	\end{equation}
\hfill \break
Donde:\\
	\begin{itemize}
		\item $t_{C}$: Representa la temperatura en grados Celsius.
		\item $f_{F}$: Representa la temperatura en grados Fahrenheit.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Ejemplo} 
El punto de fusión del plomo es de 330°C. ¿Cuál es la temperatura correspondiente en grados Fahrenheit?.
\hfill \break

\textbf{Solución:} Sustituir el punto de fusión del plomo en la ecuación \ref{Celsius_a_Fahrenheit}.
\[ t_{F} = \frac{9}{5}(330) + 32 = 594 + 32 = 626 \]
Del procedimiento anterior obtenemos que el punto de fusión del plomo es \textbf{626°F}.
\end{frame}

\begin{frame}{Ejercicio}
¿Qué valor en la escala Celsius es igual númericamente en la escala Fahrenheit?.
\hfill \break

\textbf{Nota:} Para responder la pregunta anterior opere las\\ ecuaciones \ref{Fahrenheit_a_Celsius} y \ref{Celsius_a_Fahrenheit}.
\end{frame}

\section{El termómetro de gas}
\begin{frame}{El termómetro de gas}
	\begin{itemize}
		\item El termómetro de mercurio en vidrio es muy conocido y usado, sin embargo, no es tan preciso como otros.
		\hfill \break
		\item El mercurio se congela aproximadamente a -40°C, lo que limita su intervalo de uso.
		\hfill \break
		\item Un termómetro muy exacto puede ser construido siguiendo las propiedades de un gas.
		\hfill \break
		\item Todos los gases sujetos a calentamiento se dilatan casi de la misma forma.
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
En general, hay dos tipos de termómetros de gas:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Termómetro a presión constante:} Mantiene la presión constante y utiliza el incremento de volumen como indicador.
		\item \textbf{Termómetro a volumen constante:} Mide el incremento de presión en función de la temperatura, manteniendo un volumen constante.
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{La escala de temperatura absoluta}
\begin{frame}{La escala de temperatura absoluta}
	\begin{itemize}
		\item Las escalas Celsius y Fahrenheit tienen una seria limitación.\\
		 Ni 0°C ni 0°F representan realmente una temperatura de 0.
		\hfill \break
		\item En consecuencia, para temperaturas mucho más bajas que el punto de congelación resulta una temperatura negativa.
		\hfill \break
		\item El volumen de un gas no es cero a 0°C o negativo a temperaturas negativas. Con lo anterior se podría establecer una escala absoluta.
		\hfill \break
		\item Si podemos determinar la temperatura a la que el volumen de un gas bajo presión constante se vuelve cero, podemos determinar el verdadero cero de temperatura. Ver figura \ref{fig:grafica_escala_absoluta}.
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[angle=0, width=0.8\textwidth]{grafica_escala_absoluta.png} 
		\caption{La variación del volumen de un gas en función de la temperatura. El cero absoluto se define con una extrapolación del volumen igual a cero.}
		\label{fig:grafica_escala_absoluta}
	\end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\item En la figura \ref{fig:grafica_escala_absoluta} los puntos A y B corresponden al volumen del gas a las temperaturas de 0 y 100°C, respectivamente.
		\hfill \break
		\item Una línea recta que una estos dos puntos y se extienda a izquierda y derecha proporciona una descripción matemática del cambio de volumen en función de la temperatura.
		\hfill \break  
		\item La recta puede prolongarse indefinidamente a la derecha, lo que indica que no hay límite superior para la temperatura. Sin embargo, no
podemos extender la recta indefinidamente a la izquierda, porque finalmente intersecará el eje
de la temperatura.
	\end{itemize}	
\end{frame}
\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\item En este punto teórico, el gas tendría un volumen de cero.
		\hfill \break
		\item Extender la recta aún más indicaría un volumen negativo, lo cual no tiene sentido.
		\hfill \break
		\item Por tanto, el punto en el que la recta corta el eje de la temperatura se llama el cero absoluto de temperatura.
		\hfill \break
		\item Realizando el experimento anterior en varios gases, se obtiene que la intersección en el eje de temperaturas es de -273,15°C que muchas veces se aproxima a -273°C, que se conoce en el sistema internacional como 0K (cero Kelvin).
	\end{itemize}	
\end{frame}

\begin{frame}{Ejercicio}
Represente el cero absoluto (-273°C) en grados Fahrenheit.
\end{frame}

\begin{frame}{Escala Kelvin y Celsius}
La escala Kelvin se relaciona con la escala Celsius mediante la ecuación \ref{celsius_a_kelvin}.
	\begin{equation}\label{celsius_a_kelvin}
		T_{K} = t_{C} + 273
	\end{equation}
\hfill \break
Donde:
	\begin{itemize}
		\item $T_{K}$: Son los valores de temperatura en escala Kelvin.
		\item $t_{C}$: Es la temperatura en grado Celsius.
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[angle=0, width=0.6\textwidth]{comparacion_4_escalas.png} 
		\caption{Comparación de las cuatro escalas de temperatura más comunes.}
		\label{fig:comparacion_4_escalas}
	\end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{Escala Rankine}
	\begin{itemize}
		\item Una segunda escala absoluta, denominada la escala Rankine, sigue empleándose muy limitadamente.
		\hfill \break
		\item Tiene su punto de cero absoluto a -460°F, y los intervalos de grado son idénticos al intervalo de grado Fahrenheit.
		\hfill \break
		\item La relación entre la temperatura en grados Rankine (°R) y la temperatura correspondiente en grados Fahrenheit es:
		\begin{equation}
			T_{R} = t_{F} + 460
		\end{equation}
		Donde:
		\begin{itemize}
			\item $T_{R}$: Son los valores de temperatura en escala Rankine.
			\item $t_{F}$: Es la temperatura en grado Fahrenheit.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Ejemplo}
Un termómetro de mercurio y vidrio no puede usarse a temperaturas por debajo de -40°C, ya que ese metal se congela a tal temperatura.
\hfill \break
	\begin{enumerate}
		\item ¿Cuál es el punto de congelación del mercurio en la escala Kelvin?
		\hfill \break
		\item ¿Cuál es la diferencia entre esta temperatura y el punto de congelación del agua? Exprese su respuesta en kelvins.
	\end{enumerate}
\end{frame}
\begin{frame}
\textbf{Solución 1:}\\
Sustituyendo -40°C en la ecuación \ref{celsius_a_kelvin}:
\[ T_{K} = -40^{\circ}C + 273 = 233K \]
\hfill \break

\textbf{Solución 2:}\\
La diferencia de los puntos de congelación es:
\[ Dt = 0^{\circ}C -(-40^{\circ}C) = 40^{\circ}C \]
Puesto que la magnitud del kelvin es idéntica a la del grado Celsius, la diferencia es también de 40 kelvins.
\end{frame}

\section{Dilatación lineal}
\begin{frame}{Dilatación lineal}
	\begin{itemize}
		\item El efecto más frecuente producido por cambios de temperatura es un cambio en el tamaño.
		\hfill \break
		\item Con pocas excepciones, todas las sustancias incrementan su tamaño cuando se eleva la temperatura.
		\hfill \break
		\item Los átomos en un sólido se mantienen juntos en un arreglo regular debido a la acción de fuerzas eléctricas.
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\item A cualquier temperatura los átomos vibran con cierta frecuencia y amplitud.
		\hfill \break
		\item A medida que la temperatura aumenta, se incrementa la amplitud (desplazamiento máximo) de las vibraciones atómicas, lo que da por resultado un cambio total en las dimensiones del sólido.
		\hfill \break
		\item Un cambio de un sólido en una dimensión se llama \textbf{dilatación lineal}.
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Ejemplo}
Considere la barra de la figura \ref{fig:dilatacion_lineal} La longitud original es $L_{0}$ y la temperatura inicial es $t_{0}$.
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[angle=0, width=0.6\textwidth]{dilatacion_lineal.png} 
		\caption{Dilatación lineal.}
		\label{fig:dilatacion_lineal}
	\end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\item Cuando se calienta a una temperatura $t$, la nueva longitud de la barra es $L$.
		\hfill \break
		\item Por lo tanto, un cambio en la temperatura, $\bigtriangleup t = t - t_{0}$ produce un cambio de longitud, $\bigtriangleup L = L-L_{0}$.
		\hfill \break
		\item El cambio de longitud proporcional está dado por la ecuación \ref{dilatacion_lineal}:
		\begin{equation}\label{dilatacion_lineal}
			\bigtriangleup L = \alpha L_{0} \bigtriangleup t
		\end{equation}
		Donde:\\
		$\alpha$ es el coeficiente de dilatación lineal.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Coeficiente de dilatación lineal}
Despejando $\alpha$ la ecuación \ref{dilatacion_lineal}, se obtiene la ecuación \ref{coeficiente_de_dilatación_lineal}:
\begin{equation}\label{coeficiente_de_dilatación_lineal}
	\alpha = \frac{\bigtriangleup L}{L_{0} \bigtriangleup t}
\end{equation}
	\begin{itemize}
		\item El coeficiente de dilatación lineal de una sustancia puede definirse como el cambio de longitud por unidad de longitud por cada grado que cambia la temperatura.
		\hfill \break
		\item Como la razón $\bigtriangleup L/L_{0}$ no tiene dimensiones, las unidades de a se dan como el inverso de grados o sea, 1/°C o 1/°F.
		\hfill \break
		\item En la tabla \ref{table:Coeficientes_de_dilatacion_lineal} se pueden apreciar el coeficiente del algunas sustancias.
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
\begin{table}[!h]
	\centering
	
	\caption{Coeficientes de dilatación lineal ($\alpha$).}
	\label{table:Coeficientes_de_dilatacion_lineal}

        \scalebox{1}{

		\begin{tabular}[b]{ c c c }
		\hline 
	    Sustancia & $10^{-5}/  ^{\circ}C$ & $10^{-5}/  ^{\circ}F$\\ 
		\hline 
		Acero & 1.2 & 0.66 \\ 
		Aluminio & 2.4 & 1.3 \\ 
		Cinc & 2.6 & 1.44 \\
		Cobre & 1.7 & 0.94 \\
		Concreto & 0.7-1.2 & 0.4-0.7 \\
		Hierro & 1.2 & 0.66\\
		Latón & 1.8 & 1.0\\
		Plata & 2.0 & 1.1\\
		Plomo & 3.0 & 1.7\\
		Vidrio, Pirex & 0.3 & 0.17\\
		\hline 
		\end{tabular}} 
		
\end{table}	
\end{frame}

\begin{frame}{Ejemplo}
Una tubería de hierro tiene 60 m de longitud a temperatura ambiente (20°C). Si se la va a  utilizar para conducir vapor,
\hfill \break

¿Cuál será la tolerancia a la dilatación y qué nueva longitud tendrá la tubería luego de que el vapor haya fluido por ella cierto tiempo?
\end{frame}
\begin{frame}
\textbf{Solución}:
	\begin{itemize}
		\item La temperatura del vapor es de 100°C, de modo que la temperatura de la tubería cambiará de 20°C a 100°C, un intervalo de 80°C.
		\hfill \break
		\item El aumento de longitud se determina con la ecuación \ref{dilatacion_lineal}.
		\hfill \break
		\item Al sumar la cantidad obtenida a la longitud inicial determinaremos la nueva longitud de la tubería después de que el vapor haya pasado por ella.
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
De la tabla \ref{table:Coeficientes_de_dilatacion_lineal} se obtiene $\alpha_{hierro} = 1.2x10^{-5}/^{\circ}C$, para determinar el incremento en longitud:
\[ \bigtriangleup L = \alpha_{hierro} L_{0} \bigtriangleup t = (1.2x10^{-5}/^{\circ}C)(60 m)(80^{\circ}C) \]
\hfill \break
De lo anterior se obtiene:
\[ \bigtriangleup L = 0.0576 m \]
\end{frame}
\begin{frame}
Para calcular la nueva longitud, se debe sumar la longitud inicial $L_{0}$ y la variación $\bigtriangleup L$ encontrada previamente:
\[ L = L_{0} + \bigtriangleup L = 60m + 0.0576m = 60.0576m \]
\hfill \break
Lo anterior significa que se necesita una tolerancia de $57.6cm$ 
\end{frame}

\begin{frame}{Dilatación lineal}
	\begin{itemize}
		\item Del ejemplo anterior, se puede notar que la nueva longitud puede representarte como se muestra en la ecuación \ref{nueva_longitud}:
		\begin{equation}\label{nueva_longitud}
			L = L_{0} + \alpha L_{0} \bigtriangleup t
		\end{equation}
		\hfill \break
		\item La dilatación lineal, en situaciones particulares, tiene propiedades tanto útiles como destructivas. 
		\hfill \break
		\item Los efectos destructivos hacen que los ingenieros empleen juntas de dilatación o rodamientos para brindar tolerancia a la dilatación y a la contracción.
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\item La dilatación predecible de algunos materiales se utiliza para abrir o cerrar interruptores a ciertas temperaturas. Tales dispositivos se llaman \textbf{termostatos}.
		\hfill \break
		\item La aplicación más frecuente del principio de dilatación lineal es la banda bimetálica. Este dispositivo, mostrado en la figura \ref{fig:banda_bimetalica}, que consiste en dos tiras planas de metales diferentes soldadas o remachadas entre sí.
		\hfill \break
		\item Las tiras se funden juntas de tal modo que tengan la misma longitud a una temperatura elegida $t_{0}$.
		\hfill \break
		\item Si calentamos la banda se origina una elevación en la temperatura, y el material con mayor coeficiente de dilatación se alargará más.
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[angle=0, width=0.8\textwidth]{banda_bimetalica.png} 
		\caption{Banda bimetálica.}
		\label{fig:banda_bimetalica}
	\end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\item En la figura \ref{fig:banda_bimetalica} se presenta de una tira de latón-hierro.
		\hfill \break
		\item Cuando se calienta por encima de su temperatura inicial, la tira se arquea hacia la dirección del hierro. Se alarma el material con mayor coeficiente (el latón).
		\hfill \break
		\item Si se enfría la tira por debajo de su temperatura inicial se provocará que la tira se haga arco en la dirección del latón. El material con mayor coeficiente, disminuye su longitud más rápido.
		\hfill \break
		\item La tira bimetálica tiene muchas aplicaciones útiles, desde sistemas de control termostático, hasta luces intermitentes.
		\hfill \break
		\item Puesto que la dilatación está en proporción directa al aumento de temperatura, la banda bimetálica se puede usar también como termómetro.
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Dilatación superficial}
\begin{frame}{Dilatación superficial}
	\begin{itemize}
		\item La dilatación lineal no se restringe a la longitud de un sólido. Cualquier recta trazada a través de éste aumenta su longitud por unidad de longitud con una razón dada por su coeficiente de dilatación $\alpha$.
		\hfill \break
		\item Por ejemplo, en un cilindro sólido, la longitud, el diámetro y la diagonal trazada a través del sólido aumentarán sus dimensiones en la misma proporción.
		\hfill \break
		\item En la figura \ref{fig:ampliacion_fotografica} se puede apreciar un ejemplo de la dilatación superficial, como una analogía a la ampliación de una fotografía. Observe también que si el material tiene un agujero, el área de éste se dilata en la misma razón que si estuviera relleno de material.
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[angle=0, width=0.7\textwidth]{ampliacion_fotografica.png} 
		\caption{La dilatación térmica es análoga a una ampliación fotográfica.}
		\label{fig:ampliacion_fotografica}
	\end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}
Considere el área de dilatación de la superficie rectangular de la figura \ref{fig:dilatacion_superficial}. Tanto 
la longitud como el ancho del material se dilatarán en una proporción dada por la ecuación \ref{nueva_longitud}.
	\hfill \break
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[angle=0, width=0.7\textwidth]{dilatacion_superficial.png} 
		\caption{Dilatación superficial.}
		\label{fig:dilatacion_superficial}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Coeficiente de dilatación superficial}
Reescribiendo la ecuación \ref{nueva_longitud} como:
\[ L = L_{0}(1 + \alpha \bigtriangleup t) \]
\[ W = W_{0}(1 + \alpha \bigtriangleup t) \]
\hfill \break

Se puede deducir que la expresión para la dilatación del área es:
\[ LW = L_{0}W_{0}(1 + \alpha \bigtriangleup t)^{2} \]
\[ = L_{0}W_{0}(1 + 2\alpha \bigtriangleup t + \alpha^{2} \bigtriangleup t^{2}) \]
\end{frame}
\begin{frame}
Debido a que $\alpha$ es del orden de $10^{-5}$, se puede despreciar el término $\alpha^{2}$, obteniendo:
\[ LW = L_{0}W_{0}(1 + 2\alpha \bigtriangleup t) \]
\hfill \break
	
Donde $LW = A$ representa la nueva área y $L_{0}W_{0} = A_{0}$ es el área original, entonces:
\[ A = A_{0}(1 + 2\alpha \bigtriangleup t) \]
\end{frame}
\begin{frame}
Reordenando los términos,
\[ A - A_{0} = 2\alpha A_{0} \bigtriangleup t \]

Se obtiene la ecuación \ref{dilatacion_superficie}
\begin{equation}\label{dilatacion_superficie}
	\bigtriangleup A = 2\alpha A_{0} \bigtriangleup t
\end{equation}
\hfill \break

Se obtiene de la ecuación \ref{dilatacion_superficie} el coeficiente de dilatación superficial $2\alpha$ que puede ser expresado por $\gamma$. Como se aprecia en la ecuación \ref{coeficiente_de_dilatacion_superficial}:
\begin{equation}\label{coeficiente_de_dilatacion_superficial}
	\gamma = 2 \alpha
\end{equation}
\end{frame}
\begin{frame}
Finalmente reemplazando la ecuación \ref{coeficiente_de_dilatacion_superficial} en la ecuación \ref{dilatacion_superficie}, se obtienen las ecuaciones \ref{dilatacion_superficie_a} y \ref{dilatacion_superficie_b}:
\begin{equation}\label{dilatacion_superficie_a}
	\bigtriangleup A = \gamma A_{0} \bigtriangleup t
\end{equation}
\begin{equation}\label{dilatacion_superficie_b}
	A = A_{0} + \gamma A_{0} \bigtriangleup t
\end{equation}
\hfill \break

Donde $\gamma$ es el cambio en área por unidad inicial de área por cada grado que cambia la temperatura.
\end{frame}

\begin{frame}{Ejemplo}
Un disco de latón tiene un agujero de 80 mm de diámetro en su centro. Luego, el disco, que tiene 23°C, se coloca en agua hirviente durante algunos minutos. ¿Cuál será el área 
nueva del agujero?
\hfill \break

\textbf{Solución:}
\begin{itemize}
	\item  Primero se calcula el área del agujero a 23°C.
	\item Luego se determina el aumento del área debido al cambio de temperatura.
	\item Recordemos que el coeficiente de dilatación superficial es el doble del valor lineal dado en la tabla \ref{table:Coeficientes_de_dilatacion_lineal}.
	\item Expresaremos el área nueva también en $mm^{2}$.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
El área a 23°C está dado por
\[ A_{0} = \frac{\pi D^{2}}{4} = \frac{\pi (80mm)^{2}}{4} = 5027 mm^{2} \]
\hfill \break

El coeficiente de dilatación del latón es:
\[ \gamma = 2 \alpha = 2(1.8x10^{-5}/^{\circ}C) = 3.6x10^{-5}/^{\circ}C \]
\end{frame}
\begin{frame}
El aumento del área se determina por medio de la ecuación \ref{dilatacion_superficie_a}
\[ \bigtriangleup A = \gamma A_{0} \bigtriangleup t = (3.6x10^{-5}/^{\circ}C)(5027 mm^{2})(100^{\circ}C - 23^{\circ}C) \]
\[ \bigtriangleup A = 13.9 mm^{2} \]
\hfill \break

Finalmente, la nueva área se obtiene sumando el cambio de área a el área original:
\[ A = A_{0} + \bigtriangleup A = 5027 mm^{2} + 13.9 mm^{2} = 5040,9 mm^{2} \]
\end{frame}

\section{Dilatación volumétrica}
\begin{frame}{Dilatación volumétrica}
	\begin{itemize}
		\item La dilatación del material calentado es la misma en todas direcciones.
		\hfill \break
		\item El volumen de un líquido, gas o sólido tendrá un incremento en volumen predecible al aumentar la temperatura.
		\hfill \break
		\item Razonando de forma semejante a como se hizo para la dilatación lineal y la dilatación superficial, se obtienen las ecuaciones \ref{dilatacion_volumetrica_a} y \ref{dilatacion_volumetrica_b} para la dilatación volumétrica:
		\begin{equation}\label{dilatacion_volumetrica_a}
			\bigtriangleup V = \beta V_{0} \bigtriangleup t
		\end{equation}
		\begin{equation}\label{dilatacion_volumetrica_b}
			V = V_{0} + \beta V_{0} \bigtriangleup t
		\end{equation}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Coeficiente de dilatación volumétrica}
	\begin{itemize}
		\item Representa el cambio en volumen por unidad de volumen por cada grado que cambia la temperatura.
		\hfill \break
		\item Para materiales sólidos es aproximadamente el triple del coeficiente de dilatación lineal:
		\begin{equation}\label{coeficiente_de_dilatacion_volumetrica}
			\beta = 3 \alpha
		\end{equation}
		\item En la tabla \ref{table:Coeficientes_de_dilatacion_volumetrica} se pueden observar algunos coeficientes de dilatación volumétrica en líquidos.
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
\begin{table}[!h]
	\centering
	
	\caption{Coeficientes de dilatación volumétrica ($\beta$).}
	\label{table:Coeficientes_de_dilatacion_volumetrica}

        \scalebox{1}{

		\begin{tabular}[b]{ c c c }
		\hline 
	    Líquido & $10^{-4}/  ^{\circ}C$ & $10^{-4}/  ^{\circ}F$\\ 
		\hline 
		Agua & 2.1 & 1.2\\
		Alcohol etílico & 11 & 6.1\\
		Benceno & 12.4 & 6.9\\
		Glicerina & 5.1 & 2.8\\
		Mercurio & 1.8 & 1.0\\
		\hline 
		\end{tabular}} 
		
\end{table}	
\end{frame}

\begin{frame}{Ejemplo}
Un matraz de vidrio Pyrex se llena con $50 cm^{3}$ de mercurio a 20°C. ¿Qué volumen se derramará si el sistema se calienta de forma uniforme a una temperatura de 60°C? (Ver figura \ref{fig:matraz_pyrex})
\hfill \break

	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[angle=0, width=0.4\textwidth]{matraz_pyrex.png} 
		\caption{El volumen que se derrama se determina restando el cambio de volumen del vidrio del cambio de volumen del mercurio.}
		\label{fig:matraz_pyrex}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\textbf{Solución:}\\
Primero se calcula el cambio de volumen del mercurio
\[ \bigtriangleup V_{m} = \beta_{m} V_{0m} \bigtriangleup t = (1.8x10^{-4}/^{\circ}C)(50 cm^{3})(60^{\circ}C - 20^{\circ}C)\]
\hfill \break

Se observa que el aumento del volumen del mercurio es:
\[ \bigtriangleup V_{m} = 0.360 cm ^{3} \]
\end{frame}
\begin{frame}
Para el cambio de volumen del interior del matraz de vidrio:
\[ \bigtriangleup V_{v} = 3\alpha_{v} V_{0v} \bigtriangleup t = 3(0.3x10^{-5}/^{\circ}C)(50 cm^{3})(40^{\circ}C)\]
\hfill \break

Se observa que el aumento del volumen del vidrio es:
\[ \bigtriangleup V_{v} = 0.0180 cm ^{3} \]
\hfill \break

El volumen derramado se obtiene con la diferencia entre ambas dilataciones:
\[ V_{derramado} = \bigtriangleup V_{m} - \bigtriangleup V_{v} = 0.360 cm ^{3} - 0.0180 cm ^{3} \]
\[ V_{derramado} = 0.342 cm ^{3} \]
\end{frame}

\end{document}
